Bei der Implementierung von hhuOS-for-Pi4 \cite{hhuos4pi4} wurde als
Grundsystem die Version genommen, die zum Ende der ersten
Veranstaltungs-Reihe \glqq{}Betriebssystem Entwicklung\grqq{} zur
Verfügung stand \cite{ddosbasic}. In dieser speziellen
Version\footnote{Die Studierenden konnte ihr eigenes Betriebssystem
  entwickeln.} ist auf String- und ScreenStream verzichtet worden, um
den Bereich der Textausgabe auf ein Minimum an Code und Dateien zu
reduzieren. Stattdessen stehen in \texttt{VESA} mehrere Print-Methoden
zur Verfügung, die durch das Fluent-Interface miteinander verkettet
werden können\footnote{Beispiel:
  \texttt{VESA::me().print("free:\ ").print(diff/1024,\ 10).print("kB\textbackslash{}n");}}.
Dieses Konzept zur Textausgabe wurde in hhuOS-for-Pi4 beibehalten.
Außerdem wurde statt einer Datei mit mehreren \texttt{static} Instanzen
das Singelton-Muster verwendet. In hhuOS-for-Pi4 ist dies an sinnvollen
Stellen durch ein Namespace ersetzt worden. Daraus ergibt sich z.B.
folgende Struktur:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Ein Namespace \texttt{OS} in dem ein \texttt{Serial\ *\ serial;} ist.
\item
  Ein Singelton \texttt{UART0}, der von \texttt{Serial} erbt.
\item
  Ein Kernel \texttt{main.cpp} in dem \texttt{OS::serial} die Adresse
  von \texttt{UART0::me()} übergeben wird.
\end{itemize}

Um den Rahmen dieser Masterarbeit nicht zu sprengen, wurde empfohlen,
auf ein Paging zu verzichten. Paging ist jedoch bei der ARMv8-A
Architektur das einzige Konzept zur virtuellen Adressierung, die für
einen ARM-Spinlock und Semaphoren optimal wären. Da sich die MMU nach
vielen Versuchen nicht einschalten ließ, konnte in hhuOS-for-Pi4 kein
Spinlock implementiert werden. Auch alternative Konzepte schlugen durch
die OoO-Pipeline z.B. im Promille-Bereich (Lost-Update) fehl. Zur
Synchronisation von Threads steht daher nur die Option zur Verfügung,
einen Thread als \texttt{cooperative} zu markieren, der nur dann vom
Scheduler durch einen anderen Thread ausgetauscht wird, wenn der
kooperative Thread es explizit zulässt.

Ebenso ist kein \texttt{scrollup} für die Grafikausgabe migriert worden
und der Cursor springt stattdessen vom unteren Rand an den oberen Rand.
In \texttt{VESA} existiert zwar eine \texttt{offset()}-Methode, die die
Funktion des VideoCore-Framebuffers für eine virtuelle Auflösung nutzt,
aber wenn dieser virtuelle Bereich voll ist, muss trotzdem der sichtbare
Bildinhalt an eine andere Stelle kopiert werden. Ein solcher Refresh
kann z.B. passieren, wenn die CPU nicht ausgelastet ist. Bislang wurde
auf eine entsprechende Implementierung verzichtet und das Areal einer
doppelten virtuellen Bildschirmhöhe wird in hhuOS-for-Pi4 für den
Bluescreen genutzt, statt für ein \texttt{scrollup} oder
\texttt{scrolldown}. Im Commit
\href{https://github.com/fbergama/pigfx/commit/2ada25d6}{2ada25d6} von
\cite{pigfxterm} wird für die serielle Terminalanwendung PIGFX auf dem
Pi4 ein DMA-Transfer für das Bildschirmscrollen eingebaut, den man
übernehmen könnte.

Ein Dateizugriff und die Nutzung einer USB-Tastatur sind ebenfalls in
hhuOS-for-Pi4 nicht implementiert. Mit einer Code-Adoption zum
Dateizugriff auf die SD-Karte ist begonnen worden, dies wird aber
vermutlich nicht bis Mitte November 2021 fertig sein. Da die USB-Ports
hinter einem PCIe Bus liegen und es dazu nur Code-Beispiele gibt, die
eine virtuelle Adressierung nutzen, konnte eine entsprechende
Code-Adoption für den Zugriff auf eine USB-Tastatur noch nicht umgesetzt
werden. Die Klassen \texttt{PCIe} und \texttt{Xhci} stellen die ersten
Versuche eines Zugriffs auf Register des USB-Chips dar, die bislang
erfolglos waren. Der Namespace \texttt{USB} stellt Adressen für Register
zur Verfügung, die Prinzipiell auf die USB-Schnittstelle des BCM2711
ohne PCIe zugreifen und nur für den USB-C Power-Anschluss dienen. Dieser
Anschluss des Pi4 ist jedoch noch kaum dokumentiert, was eine
Implementierung erschwert.

Bei hhuOS-for-Pi4 wurden alle Assembler-Dateien, die vor allem das
Booten, die Interrupt-Behandlung und den Thread/Task-Wechsel betreffen,
auf ein Minimum reduziert und zusammengeführt. Der Code des Schedulers
und der Threads wurde zu diesem Zweck überarbeitet und auch der Code des
Interrupt-Dispatchers entsprechend angepasst. Bis auf VESA, Grafik und
ein paar \glqq{}Apps\grqq{} wurde der Code von hhuOS-for-Pi4 neu
geschrieben anstatt 1:1 aus dem Grundsystem von 2017 übernommen. Im
Bereich der Schriften wurde eine etwas flachere Struktur genommen, bei
der eine \texttt{Font} vom Prinzip her eine Informations-Struktur ist,
die mit den Daten einer speziellen Schrift gefüllt wird. Die Verwendung
von Alpha-Werten bei der Farbdarstellung ist ebenfalls modifiziert. Sie
wurde durch ein additives Misch-Konzept statt ein multiplikatives
ausgetauscht. Dies lag in einer schlechten Dokumentation des
Framebuffers bzgl. der Nutzung des Alpha-Werts und kann trotz
Software-seitiger Umsetzung weiterhin zu unerwarteten Darstellungen
durch den Framebuffer führen.

Auf einen Teil an Code konnte in hhuOS-for-Pi4 verzichtet werden, da der
Pi4 bereits einen Bootloader besitzt und somit das Erzeugen
unterschiedlicher Bootmedien entfällt. Makefile und Linker-Skript
beschränken sich nur noch auf das Erzeugen einer \texttt{kernel8.img}
Datei, die zusammen mit weiteren Pi4-Standard-Dateien auf die SD-Karte
kopiert werden muss. Mit dem EEPROM-Bootloader des Pi4 war es außerdem
möglich, neben der Kernel-Datei eine andere Datei auf der SD-Karte als
\texttt{Ramdisk} in den Arbeitsspeicher zu laden. So lässt sich eine
BMP-Datei mit 32-Bit Farbtiefe oder eine WAV-Datei (Stereo, 8-bit,
unsigned, 44,1 kHz) ohne ein Dateisystem für den hhuOS-for-Pi4 Kernel
erreichbar machen. Entsprechend wurde ein Audio-Player und ein
BMP-Viewer implementiert, obwohl dies der Grundidee eines
Minimal-Systems widersprach.

Der Aufbau von hhuOS-for-Pi4 entspricht im weitesten Sinne einem
Exokernel, in dem ein Kernel-Code zwar eine grobe Abstraktion zur
Hardware zur Verfügung stellt, aber Anwendungs-Threads -- kurz: Apps --
auch direkt auf die Hardware zugreifen können. Über \emph{Calls} ließe
sich eine stärkere Trennung von Kernel-Space und User-Space erreichen.
In hhuOS-for-Pi4 sind Calls hinterlegt, die beispielhaft aus einer App
heraus Einfluss auf den Scheduler nehmen können oder eine Prozess-Liste
ausgeben. Dieses Konzept der Trennung von verwaltendem Kernel-Code zu
User-Code stand jedoch bei der Implementierung nicht im Vordergrund.

In den folgenden Abschnitten werden die o.g. Besonderheiten,
Abweichungen, und Design-Entscheidungen auf der Software-Ebene näher
beschrieben, die bei der Portierung des Grundsystems auf den Pi4 eine
Rolle spielten.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=160mm]{fig/structure.pdf}
\caption{\label{fig:structure}Skizze des hhuOS-for-Pi4}
\end{figure}

\hypertarget{notwendige-boot-dateien}{%
\section{Notwendige Boot-Dateien}\label{notwendige-boot-dateien}}

Im ersten Schritt ist ein Update des Pi4 EEPROMs (Version vom 3.9.2020),
in dem der Bootloader enthalten ist, empfehlenswert. Hierzu muss der
Inhalt einer zip-Datei auf eine SD-Karte kopiert werden, die man vorher
mit FAT32 formatiert hat. Bootet der Pi4 von dieser SD-Karte, wird das
Update durchgeführt und ein angeschlossener Bildschirm wird bei Erfolg
grün. Nach dem Update sollte man alle Dateien auf der SD-Karte löschen
und durch die Dateien im Ordner \texttt{sdcard/} des Git-Repositorys
\cite{hhuos4pi4} austauschen. Es werden mindestens folgende Dateien
benötigt:

\begin{description}
\tightlist
\item[config.txt]
Der Bootloader des EEPROMs wertet diese Datei aus. Darin sollte für
hhuOS-for-Pi4 mindestens im Abschnitt \texttt{{[}all{]}} der Eintrag
\texttt{core\_freq\_min=500} und \texttt{dtparam=audio=on} enthalten,
damit eine flüssige Audio-Ausgabe möglich ist. Zusätzlich sollte mit
\texttt{ramfsfile=...} eine der Dateien \texttt{sample.wav} oder
\texttt{logo.bmp} angegeben werden, deren Inhalt mit der Einstellung
\texttt{ramfsaddr=0x1C0000} an die Stelle 0x1C0000 im RAM kopiert wird
(Ramdisk). Diese zwei Dateien sind eher optional, da sie nur dann von
hhuOS-for-Pi4 nötig sind, wenn die Funktionen zur BMP-Darstellung oder
WAV-Audio-Wiedergabe genutzt werden. Die nachfolgenden Dateinamen
könnten alle abweichende Dateinamen haben, wenn man dies in der
\texttt{config.txt} entsprechend vermerkt.
\item[bcm2711-rpi-4-b.dtb]
Diese Devicetree-Blob Datei wird vom EEPROM als Default zum
Register-Adress-Mapping und anderen Default-Einstellungen der Hardware
genutzt. Einstellungen aus \texttt{config.txt} beziehen sich oft auf
diese Datei. Die Datei wird auch von der Closed-Source Firmware des
VideoCore VI (CV6) genutzt sowie von Linux-Versionen, die für den Pi
entwickelt wurden.
\item[start4.elf und fixup4.dat]
Dies ist die Closed-Source Firmware des VC6, die den weiteren
Bootvorgang steuert und die Cortex-A72 Kerne startet. Sollten diese
Dateien in einer Version ohne die \emph{4} im Namen auf der SD-Karte
(oder USB-Stick) sein, dann werden die A72 Kerne des Pi4 in einem 32-Bit
Ausführungs-Modus gestartet. Mit der \emph{4} im Namen startet das
System im 64-Bit Ausführungs-Modus (AArch64).
\item[kernel8.img]
Der VC6 sucht beim Booten via \texttt{start4.elf} nach einem Kernel, der
den 64-Bit Modus der ARMv8 Architektur unterstützt, was durch die Ziffer
\emph{8} in \texttt{kernel8.img} markiert ist. In dieser Datei ist
hhuOS-for-Pi4 enthalten und sie wird an die Stelle 0x80000 im RAM
kopiert.
\end{description}

Diese Dateien sind auch in der Abbildung \ref{fig:structure} in
ockergelb dargestellt. Die Datei \texttt{kernel8.img} beinhaltet das
Betriebssystem mit allen (User-) Anwendungen.

Die Dateien \texttt{start4db.elf} und \texttt{fixup4db.dat} sind im
Ordner \texttt{sdcard/} hinterlegt, und können über \texttt{config.txt}
einen VC6 Debugging-Modus aktivieren. Dabei gibt der VC6 seriell auf den
GPIOs 14/15 Informationen aus. Dies steht allerdings im Konflikt mit
hhuOS-for-Pi4, was in \texttt{src/main.cpp} dafür erst auf UART3 (GPIOs
4/5) gestellt werden sollte.

Außerdem gibt es in \texttt{sdcard/} noch zwei alternative
Kernel8-Dateien, die den Bootloader Raspbootin in einer
Pi4-64Bit-Version enthalten \cite{rasbootgit}. Eine Datei ist für die
Nutzung der seriellen Schnittstelle auf den Default-GPIOs 14/15 und eine
für die GPIOs 4/5. Mit diesem Miniatur-Kernel kann man zusammen mit dem
Programm Rasbootcom einen Kernel seriell einspielen. Auf diese Weise
muss man nicht den USB-Stick oder die SD-Karte nach jedem Kernel-Update
neu beschreiben, sondern ein Reset des Pis genügt.

\hypertarget{aufbau-des-codes}{%
\section{Aufbau des Codes}\label{aufbau-des-codes}}

Neben dem Ordner \texttt{sdcard/} gibt es den Ordner \texttt{src/}, in
dem der gesamten Quellcode des Kernels ist. In dem Ordner sind außerdem
ein \texttt{Makefile} und ein Linker-Skript \texttt{link.ld}, die auf
der Basis des Cross-Compilers\footnote{im Ordner
  \texttt{gcc-arm-10.2-2020.11-x86\_64-aarch64-none-elf/}} die Datei
\texttt{kernel8.elf} und daraus die Datei \texttt{sdcard/kernel8.img}
erzeugen. Im Linker-Skript sind die Start-Adresse des Kernel-Codes und
zwei Adress-Konstanten für die Stackpointer der Exception-Handler EL1
und EL2 hinterlegt. Da Hypervisor-Calls zum Springen von EL1 nach EL2
nicht genutzt werden, ist der Speicher zwischen diesen beiden Adressen
0x140000 und 0x1C0000 für den EL2 Stack ungenutzt. Eine Kollision mit
den Daten der Ramdisk an der selben Adresse ist nicht möglich, da das
Byte an der Adresse 0x1C0000 vom Stackpointer nicht genutzt wird,
sondern alle Bytes vor dieser Adresse. Ein Stack-Overflow Schutz ist in
hhuOS-for-Pi4 nicht implementiert.

Der Code in \texttt{src/} ist wie folgt aufgeteilt:

\begin{description}
\tightlist
\item[startup.S]
In dieser Datei ist der Code, der an Adresse 0x80000 steht und nach dem
Default-Boot-Vorgang des Pi4 als erstes ausgeführt wird. Da nach dem
Booten grundlegende Funktionen des Cortex-A72 Prozessor über Register
konfiguriert werden wie z.B. der Stackpointer, der für C/C++ wichtig
ist, macht es Sinn, dies in Assembler zu programmieren. Auch die
Exception-Behandlung des Prozessors, in der direkt auf Register
zugegriffen werden muss, ist in Assembler deutlich einfacher zu
realisieren als in einer Hochsprache. Daher sind auch diese Bestandteile
der Exception-Behandlung in \texttt{startup.S} enthalten. Des weiteren
sind spezielle A64 Befehle des Cortex-A72 außer \texttt{SVC} und
\texttt{BRK} in diese Datei ausgelagert. Weiteren Assembler-Code gibt es
nicht.
\item[main.cpp]
Nachdem die \texttt{startup.S} den Stackpointer hinterlegt, die
Float-Einheiten aktiviert und den Adressbereich für Variablen (BSS) auf
Null gesetzt hat, wird \texttt{main()} aufgerufen. In \texttt{main()}
werden die Betriebssystem-Komponenten initialisiert, verknüpft und zum
Schluss der Scheduler gestartet mit drei Threads: Der Shell (Datei:
\texttt{apps/Shell.cpp}), einem Thread zur Annahme von PS/2- und
seriellen-Tastatur"-eingaben (\texttt{apps/Interact.cpp}) sowie einer
Uhr, die rechts oben auf dem Bildschirm erscheint. Da auch das
Memory-Management (Ordner \texttt{heap/}) in der \texttt{main()}
initialisiert wird, findet man hier auch das erste Mal ein \texttt{new}
im Code.
\item[OS.cpp]
Der \texttt{OS} Namespace enthält Pointer und Variablen, auf die von
vielen Komponenten zugegriffen wird. Dazu gehören unter anderem der Wert
des Systemcounters, der bei jedem Timer-Interrupt inkrementiert wird,
die serielle Schnittstelle, die als Ersatz für eine Tastatur dient sowie
ein Memory-Management (MM), was in den New- und Delete-Funktionen
verwendet wird. Diese Funktionen stehen ebenfalls in der \texttt{OS.cpp}
Datei zusammen mit ein paar leeren C/C++ Codehülsen zum Abfangen von
Software-Fehlern, die C++ beim Linken verlangt. Wichtig ist das
\texttt{os\_regs}-Array, in dem bei einer Exception wichtige Register
zum Debuggen via Bluescreen und zum Thread-Wechsel gesichert werden.
\end{description}

Die unter \emph{kernel} markierten Komponenten in Abbildung
\ref{fig:structure} befinden sich in den o.g. Dateien sowie in den
Ordnern \texttt{threads/} und \texttt{exceptions/}. Folgende Komponenten
sind im Ordner \texttt{devices/} zu finden aber Aufgrund ihrer
Hardware-Nähe in der Abbildung dem \emph{kernel} zugeteilt. Wegen ihrer
grundlegenden Aufgaben ist darin weder ein \texttt{new} noch ein
\texttt{delete} enthalten:

\begin{description}
\tightlist
\item[devices/Peripherals.hpp]
In dieser Datei sind alle Startadressen der Geräte-Register hinterlegt.
Der gleichnamige Namespace stellt Methoden zur Verfügung, die den
Zugriff auf diese Adressen erlauben. Hier könnte man z.B. über
Schutzmaßnahmen des Kernels nachdenken, wenn man bestimmen Zugriff nicht
erlauben will.
\item[devices/GpuMbox.hpp]
In dieser Datei sind wichtige Konstanten hinterlegt, die zur
Konstruktion einer Massage an den VideoCore (GPU/VC6) notwendig sind.
Neben \texttt{Peripherals} ist dies der zweite wichtige Namespace zum
Zugriff auf die Hardware. Abgesehen von \texttt{VESA::init()} benutzt
der Rest von hhuOS-for-Pi4 zur Kommunikation mit dem VC6 und dessen
Schnittstelle zu anderen Geräten den Befehl \texttt{GpuMbox::call()}.
\item[devices/CPU.hpp]
Die Klasse \texttt{CPU} ist für mögliche zukünftige
Multicore-Überlegungen gedacht. Aktuell verweisen die Methoden
\texttt{wait()}, \texttt{idle()}, \texttt{halt()} sowie
\texttt{enable\_int()} und \texttt{disable\_int()} auf Code-Abschnitte
in der \texttt{startup.S}.
\item[devices/Power.cpp, Gpio.cpp und Clocks.cpp]
Diese Geräte verwenden bereits \texttt{Peripherals} und
\texttt{GpuMbox}. Abgesehen von \texttt{Power}, womit sich der Pi4
Abschalten oder Neustarten lässt, dienen die Methoden in \texttt{Gpio}
und \texttt{Clocks} als Hilfsfunktionen für weitere Geräte.
\end{description}

Da man den Arbeitsspeicher auch als Geräte verstehen kann, ist das
Memory-Management (MM) in der Abbildung den \emph{devices} zugeordnet.
Aufgrund der Wichtigkeit dieser Komponente zur Verwaltung des Heaps, ist
der Code in einem eigenen Ordner \texttt{heap/} abgelegt. Darin
enthalten sind auch unterschiedliche Implementierungen mit sehr
unterschiedlichen Funktionen zum Loggen, Debuggen und Betrachten des
Heaps.

Im Ordner \texttt{libs/} befinden sich sehr allgemeine Hilfsfunktionen
und Klassen, die vor allem zur Text- und Grafik-Ausgabe dienen und im
Ordner \texttt{apps/} sind die \emph{user applications} (alles Threads,
bis auf \texttt{LOGO}) abgelegt.

Die in Abbildung \ref{fig:structure} ausgegrauten Komponenten bestehen
aus improvisiertem Code\footnote{Problematik: siehe
  \protect\hyperlink{arm-spinlock}{ARM-Spinlock}} oder sind noch nicht
vollständig implementiert. Darunter gehört auch eine in Software
implementierte PS/2-Schnittstelle für eine Tastatur. Die Pufferung der
empfangenen Bytes ist jedoch noch nicht komplett umgesetzt und passiert
im \emph{Interact}-Thread. Da je Tastendruck bis zu 4x 11Bit in 2,6ms
übertragen werden und jedes Bit einen Interrupt auslöst, werden manche
Eingaben nicht rechtzeitig durch den Thread verarbeitet\footnote{Stand:
  16.11.2021}.

\hypertarget{speicherlayout-und-heap-verwaltung}{%
\section{Speicherlayout und Heap
Verwaltung}\label{speicherlayout-und-heap-verwaltung}}

Das Speicherlayout von hhuOS-for-Pi4 nach dem Booten wird in Abbildung
\ref{fig:memhhuos} gezeigt. In der Pi4 Version mit 4GB wird der hintere
Teil des physikalischen Speichers für die Peripherie reserviert und der
Speicher für den Framebuffer liegt unterhalb von 1GB. Der Adressbereich,
der vom \texttt{ARMstub8}-Code beim Booten genutzt wird (unterhalb
0x8\_0000) nutzt der Kernel als Stack. C++-Code der außerhalb von
Exception-Handler und Threads läuft, greift auf diesen Stack zu. Für die
Exception-Handler EL1 und EL2 sind eigene Stacks definiert, auch wenn
für EL2 (z.B. Hypervisor Calls) in hhuOS-for-Pi4 noch kein Code
hinterlegt ist. Für den Kernel (derzeit 152kB) sind 262kB ab der Adresse
0x8\_0000 vorgesehen. Ab der Adresse 0x1C\_0000 sind 6MB für die Ramdisk
eingeplant und zwischen 0x80\_0000 und 0x3800\_0000 ist leerer
Speicherbereich für den Heap.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=160mm]{fig/memoryhhuospi4.pdf}
\caption{\label{fig:memhhuos}Das ist das Speicherlayout von hhuOS-for-Pi4 nach
dem Booten.}
\end{figure}

Einer der ersten benutzten Bereiche des Heaps ist 64MB groß und wird
beim Instanzieren von \texttt{Audio} reserviert, um einen DMA-Buffer
unterhalb von 1GB zu haben\footnote{In mehreren Code-Hinweisen wurde das
  unbegründet empfohlen.}. Beim DMA-Buffer ist zu bemerken, dass die
Datenstruktur der DMA-Einheit des Pi4 nur 32-Bit Geräteadressen
akzeptiert. Sollte also beim Kompilieren des Kernels Warnungen
erscheinen, betrifft dies exakt diese Codestelle, bei der eine 64-Bit
Adresse auf einen 32-Bit Wert herunter gebrochen wird. Der zweite leere
Speicherbereich liegt zwischen 0x4000\_0000 und 0xF800\_0000, was
oberhalb des Framebuffers und unter den ersten möglichen Geräte-Register
liegt. Die Bereiche für PCIe im Speicherlayout sind mit einem
Fragenzeichen markiert, da zwar die Register des PCIe-Geräts ab
0xFD50\_0000 beginnen, aber für die Register der gefundenen PCIe-Geräte
64MB Inbound-Adressbereich und ein ebenso großer Outbound-Adressbereich
zu reservieren ist. Die Konfiguration dieser Adressbereiche im
Zusammenhang mit virtuellen Adressen bei diesem Mapping der
PCIe-Geräte-Register konnte im Rahmen dieser Masterarbeit nicht weiter
vertieft werden.

Im Ganzen stehen hhuOS-for-Pi4 für den Heap 3712 MB zur Verfügung, die
sich auf zwei Adressbereiche aufteilen. Bei dem verwendeten Pi4 sind nur
4GB verbaut und somit gibt es keinen physikalischer Speicher für einen
dritten Adressbereich ab 0x01\_0000\_0000. Die Möglichkeit den Pi4 so zu
konfigurieren, dass die Peripherie automatisch in einen hohen,
virtuellen Speicherbereich liegt um vom physischen Speicher mehr zu
nutzen, ist leider kaum dokumentiert.

In den nächsten Abschnitten werden die drei Arten der
Speicherallokierung vorgestellt, und welche Funktionen implementiert
sind. Grundsätzlich sind im Memory-Management (Datei:
\texttt{heap/MM.hpp}) die Speicherbereiche des Heaps hinterlegt, die
Größe des Stacks der einem Thread zugeteilt wird (\texttt{APP\_STACK})
und das Pointer-Alignment. Letzteres dient dazu, um beim Allokieren nur
Adressen als Pointer zu erzeugen, die auf 0x00 oder 0x0000 enden, was
die gcc-Toolchain verlangt. In MM sind auch die virtuellen Methoden, die
jeder Abkömmling von MM zu implementieren hat.

Um in der Shell-App ein Löschen eines belegten Speicherbereichs zu
ermöglichen, werden in der \texttt{dump()}-Methode von
\emph{Linked-List} und \emph{Bitmask} eine Id oder Position der belegten
Bereiche ausgegeben, die mit \texttt{freeById(uint64\_t)} verarbeitet
werden kann.

\textbf{Gready}

Die Klasse in \texttt{heap/MMGready.hpp} implementiert ein
Memory-Management, in dem weder \texttt{free(void\ *\ addr)} noch
\texttt{freeById(uint64\_t)} Speicher frei gibt. Das Allokieren mit
\texttt{alloc(uint64\_t\ reqSize)} gibt einen Pointer \texttt{\_next}
zurück und setzt diesen entsprechend zur angefragten Größe und dem
gewünschtem Alignment ein Stück weiter. Allerdings wird im Code zuvor
darauf geachtet, ob bei der angefragten Größe der untere Speicherbereich
des Heaps überschritten wird. In dem Fall springt der Pointer zuvor in
den zweiten Bereich ab 0x4000\_0000.

Gready gibt Seriell viele Zusatz-Informationen aus, wie viel Speicher
allokiert wurde, welche Adresse zurückgegeben wurde und welche Adresse
hätte mit \texttt{delete} oder einem automatisch aufgerufenen Destruktor
gelöscht werden sollen.

Die Methode \texttt{dump()} beschränkt sich auf die Informationen, wie
viel Speicher existiert, belegt und noch frei ist. Details zu einzelnen
Blöcken existieren in dieser Art des Memory-Managements nicht.

\textbf{Linked-List}

Das Memory-Management in \texttt{heap/MMLinkedList.hpp} ist deutlich
umfangreicher als die \emph{Gready}-Version. Es arbeitet mit einer
Chunk-Struktur, die vor der Adresse des Pointers steht, der mit
\texttt{alloc()} zurückgegeben wird. Initial stehen für die beiden
freien Speicherbereiche des Heaps entsprechend zwei Chunks an dessen
Start-Adressen. In der Chunk-Struktur sind sowohl Pointer zum nächsten
und vorherigen Chunk hinterlegt, Informationen zu dessen Größe, ob er
belegt ist oder nicht sowie eine Id. In dieser doppelt-verketteten Liste
von Chunks wird bei einem \texttt{alloc()} nach einem freien Chunk
gesucht und ein entsprechendes Stück herausgeschnitten. Umgekehrt wird
bei einem \texttt{free()} in den benachbarten Chunks geschaut, ob diese
frei sind und mit dem freigegebenen Chunk vereint. Bei der Vereinigung
wird immer die kleiner Id für den neuen Chunk übernommen und darauf
geachtet, dass nie die beiden initialen Chunks miteinander vereint
werden.

Neben \texttt{Free} und \texttt{Used} kann ein Chunk noch 4 weitere
Typen haben, um das Memory-Management der Linked-List besser verstehen
und debuggen zu können:

\begin{description}
\tightlist
\item[Rest]
Ein Chunk war vorher \texttt{Free} und dieser neue freie Chunk entstand,
weil das Rest-Stück groß genug war, um einen eigenen freien Chunk zu
bilden.
\item[Reused]
Dieser belegte Chunk wurde nicht zerschnitten, als er noch frei war.
Entweder hatte er vorher genau die gewünschte Größe oder ein mögliches
freies Rest-Stück ist nicht groß genug, um einen eigenen Chunk zu
enthalten.
\item[Recyc]
Ein recycelter Chunk ist belegt, war aber zuvor ein Rest-Chunk.
\item[Joined]
Dies ist ein freier Chunk. Sobald zwei Chunks (Typ: \texttt{Free},
\texttt{Rest}, \texttt{Joined}) Nachbarn sind und vereint werden können,
wird der neue Chunk zum Typ \texttt{Joined}.
\end{description}

Die Methode \texttt{dump()} gibt die Größe des Speichers, die Menge des
belegten Speichers und die Größe des angefragten Speichers aus. Durch
die Chunk-Strukturen, die zusätzlich im Speicher hinterlegt sind, kann
der Speicher nicht komplett für den Heap genutzt werden und die Menge
des belegten Speichers ist immer größer als der mit \texttt{alloc()}
angefragte. Zusätzlich gibt \texttt{dump()} Informationen je Chunk aus
(auch seriell) und markiert die Chunks farblich je Typ.

\textbf{Bitmask}

In \texttt{heap/MMBitmask.hpp} ist ein Memory-Management implementiert,
dass mit einem Array von 32-Bit Werten arbeitet und am Anfang des
unteren Heaps abgelegt ist (im Code: \texttt{DIRstart}). Jedes Bit in
einem der 32-Bit-Werte steht für 1kB des Heaps. Der verfügbare Speicher
wird so durch eine Bitmask in 1kB Blöcke unterteilt, wobei ein gesetztes
Bit (1-Bit) für einen belegten Block steht. Initial wird der Bereich,
der den Heap wegen des Framebuffers unterbricht, mit 1-Bits gefüllt bzw.
mit 0xFFFFFFFF.

Bei einem \texttt{alloc()} wird die Bitmask nach einem entsprechend
großem Bereich aus 1kB Blöcken durchsucht, wobei unabhängig von der
geforderten Größe, 2 weitere Blöcke frei sein müssen. Diese zusätzlichen
0-Bits markieren das Ende eines vorherigen belegten Bereichs sowie das
Ende des neu anzulegenden Bereichs. Bei der Freigabe des Speichers ist
dies wichtig, da zwar aus der freizugebenen Adresse der erste Block in
der Bitmaske identifiziert werden kann, aber nicht gespeichert ist, wie
groß dieser Block ist. Ein \texttt{free()} löscht dann solange in der
Bitmaske die 1-Bits, bis das erste 0-Bit erscheint.

Durch die Bitmaske entfällt eine Logik, um benachbarte freie Bereiche
miteinander zu verbinden. Allerdings werden -- durch die Segmentierung
in 1kB Blöck und die End-Markierung eines belegten Bereichs --
mindestens 2048 Bytes belegt, auch wenn viel weniger mit
\texttt{alloc()} angefragt wurde. Die ca. 500kB für die Bitmask, um 4GB
Speicher zu verwalten, ist noch recht überschaubar. Allerdings muss bei
der Suche nach freiem Speicher diese Bitmask durchsucht werden. Dies
könnte man jedoch mit zusätzlichen Datenstrukturen oder die Nutzung der
anderen 3 Kerne, beschleunigen.

Zum Debuggen gibt sowohl \texttt{alloc()} als auch \texttt{free()}
seriell Informationen zu den Adressen und angefragten Speichergrößen
aus. Die Methode \texttt{dump()} gibt seriell keine Informationen aus,
dafür stellt sie die Bitmaske in Form einer Farblinie auf dem Bildschirm
dar. Dies kann mehrere Sekunden lang dauern, obwohl größere Bereiche
verkürzt dargestellt werden. Mit dem Dump werden belegte Bereiche
nummeriert und ihre Größe auf dem Bildschirm ausgegeben. Der Bereich des
Framebuffers wird bei der Ausgabe als \glqq{}reserviert\grqq{}
dargestellt.

\hypertarget{thread-und-scheduler}{%
\section{Thread und Scheduler}\label{thread-und-scheduler}}

Der Scheduler in hhuOS-for-Pi4 enthält eine Queue mit Threads
(\texttt{chain}). Da es sich bei dem Scheduler um einen Namespace und
kein Singelton handelt, ist eine Initialisierung als Ersatz für einen
Konstruktor implementiert (\texttt{Scheduler::init()}). Der Scheduler
kann in folgende Modi versetzt werden:

\begin{description}
\tightlist
\item[NON\_INIT]
Der Scheduler enthält noch keine Threads und wird in diesem Modus keinen
Thread-Wechsel versuchen.
\item[RUNNING]
Der Scheduler enthält Threads und würde durch ein
\texttt{Scheduler::switchover()} einen Wechsel des Threads versuchen.
Das Switchover darf nur \textbf{innerhalb eines Exception-Handlers}
passieren, da nur in dem Fall die Register für einen Wechsel vorbereitet
wurden. Der Scheduler wird mit \texttt{Scheduler::run()} am Ende der
\texttt{main.cpp} inital in den RUNNING-Modus versetzt.
\item[PAUSE]
Durch den Aufruf eines Pause-Calls mit
\texttt{Calls::calling(Calls::ID::PAUSE)} wird ein Exception-Handler
aufgerufen, der den Scheduler in PAUSE versetzt. Der Thread, der diesen
Call aufruft, muss später mit einem Yield-Call den Scheduler in RUNNING
versetzen, damit ein Threadwechsel wieder möglich ist.
\item[PREEMPT\_BUT\_PAUSE]
Dieser Modus ist der selbe wie PAUSE, aber er markiert, dass durch den
Handler des Timer-Interrupts \texttt{PIT::me()-\textgreater{}trigger()}
ein Switchover aufgerufen wurde, während der Scheduler in PAUSE war.
\end{description}

In der Initialisierung des Schedulers wird neben dem PAUSE- und
YIELD-Call ein optionaler Yield-Call (OYIELD) einem Call-Dispatcher
\texttt{exceptions/Calls.hpp} hinzugefügt. Dieser dritte Call-Typ ist in
cooperativen Threads nützlich, da er nicht sofort ein
\nohyphens{Switchover} auslöst, sondern nur, falls der Scheduler im
Modus PREEMPT\_BUT\_PAUSE ist. Der \nohyphens{OYIELD} versucht also nur
dann diesen kooperativen Thread zu unterbrechen, wenn dieser
ursprünglich durch das präemptive Scheduling unterbrochen worden wäre.
Das besondere an kooperativen Threads ist, dass sie durch ihre
Modus-Markierung \texttt{cooperate} beim Thread-Wechseln den Scheduler
auf PAUSE setzen, damit sie bei ihrer Ausführung nicht durch ein
Switchover ausgetauscht werden.

Im Scheduler und in der improvisierten Semaphore
\texttt{libs/Semaphore.hpp} wird eine Art Schlummer-Funktion verwendet.
Damit können wenige Befehle, die nach dieser Funktion folgen, innerhalb
der 10ms Zeitspanne die einem Thread zur Verfügung stehen ohne
Unterbrechung des Schedulers ausgeführt werden. Dies ist wichtig, wenn
z.B. ein Thread einen neuen Thread mit \texttt{Scheduler::add()} dem
Scheduler hinzufügen will. Da bei jedem Switchover via Timer-Interrupt
die Variable \texttt{OS::systime} inkrementiert wird, kann durch eine
Schleife im Thread aktiv auf ein Wiedereintritt nach einer Unterbrechung
gewartet werden. Dies ist in \texttt{Scheduler::snooze()} implementiert.

\textbf{Thread Mode, Add, Switchover und Kill}

Ein Thread enthält in hhuOS-for-Pi4 folgende Verwaltungs-Informationen:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  eine dem Scheduler entnommene neue Id
\item
  den Zeitpunkt, ab dem der Thread durch den Scheduler gestartet wurde
\item
  einen Namen
\item
  einen eigenen Stackpointer
\item
  einen Thread-Modus
\end{itemize}

Der Thread-Modus markiert einen Thread als \emph{normal} (präemptiv
unterbrechbar), \emph{cooperate} (nicht unterbrechbar) und \emph{killed}
(bei der nächsten Unterbrechung wird der Thread aus der Queue entfernt).
Dann gibt es noch für normale und kooperative Threads je zwei weitere
Modi: \emph{fresh} und \emph{young}. Diese Modi teilen dem Scheduler
mit, in welcher Vorstufe des Schedulings sich der Thread befindet.

Bei der Instanzierung des Threads ist auch ein Name, ein eigener
Stackpointer und Id dem Thread beigefügt worden. Ein \texttt{add()} fügt
dann den Thread mit dem Modus \emph{fresh} der Queue hinzu. Sobald nun
ein \texttt{Scheduler::switchover()} ausgeführt wird und der nächste
Thread den Modus \emph{fresh} hat, wird in dem Array
\texttt{os\_regs{[}{]}} eine initiale Modifikation vorgenommen. Dieses
Array wird am Ende einer Exception wieder zurück in die Register des
Kerns geschrieben\footnote{In \texttt{startup.S} ist das der Sprungpunkt
  \texttt{os\_regs\_load\_el1}.}. Vier Werte werden angepasst:

\begin{description}
\tightlist
\item[os\_regs{[}29{]} und os\_regs{[}31{]}]
Der Index 29 steht für Register X29 und ist der Framepointer. Der Wert
von Index 31 steht für das Systemregister \texttt{SP\_EL0}. Dieses
Register ist der Stack-Pointer des User-Modes vor der Exception. Der
Stackpointer wird automatisch abgespeichert, da während einer Exception
ein eigener Stackpointer aktiviert wird. Auch wenn hhuOS-for-Pi4 nur im
EL1 (Kernel-Mode) arbeitet, so wird der Stackpointer des User-Modes für
Code außerhalb eines Exception-Handlers genutzt. In 29 und 31 wird die
Adresse des Stackpointers des neuen Threads hinterlegt, um dies nach
Verlassen des Handlers ausgetauscht zu haben.
\item[os\_regs{[}32{]}]
Der Wert von Index 32 wird nach Verlassen von Switchover in das
Systemregister \texttt{ELR\_EL1} geschrieben. Dieses Register ist wie
\texttt{SP\_EL0} eine Sicherung vor der Exception. Der Wert in
\texttt{ELR\_EL1} wird als Link für \texttt{ERET}-Befehl genutzt, was
das Ende der Exception-Behandlung bedeutet. Genau wie in hhuOS
\cite{hhuOSdev} und dem ursprünglichen Grundsystem \cite{ddosbasic} wird
hier die Adresse der Funktion \texttt{kickoff(Thread\ *)} hinterlegt.
\item[os\_regs{[}0{]}]
Der Wert von Index 0 wird nach Switchover und vor \texttt{ERET} in das
Register X0 geschrieben. Der Wert wird in Kombination mit
\texttt{kickoff(Thread\ *)} als Parameter interpretiert. Deswegen wird
in Switchover bei einem \emph{fresh}-Thread dessen Pointer in
os\_regs{[}0{]} hinterlegt.
\end{description}

Nach Ablauf des Switchover und der Exception-Behandlung des
Timer-Interrupts springt der Programmcounter des Kerns zur Funktion
\texttt{kickoff()} und hat seinen Stackpointer auf der Adresse stehen,
die dem frischen Thread zugeteilt wurde. In \texttt{kickoff()} wird der
Thread dann in den \emph{young}-Modus versetzt und dessen
\texttt{start()}-Methode aufgerufen.

In \texttt{Thread-\textgreater{}start()} wird im nächsten Schritt der
Zeitpunkt hinterlegt, ab dem er durch den Scheduler gestartet wurde.
Danach erfolgt der Aufruf der \texttt{main()}-Methode, die bei jeder
\glqq{}User-App\grqq{} -- also jeder individuellen Implementierung eines
Threads -- anders ist.

Beim nächsten Switchover werden zuerst alle \texttt{os\_regs{[}{]}} des
Threads am Ende seines eigenen Stacks gesichert und die Werte des
nächsten Threads ins Array \texttt{os\_regs{[}{]}} geladen. Ein
Switchover, was dann einen \emph{young}-Thread als nächstes ausführen
will, wird diesen in den \emph{normal} bzw. \emph{cooperate} Modus
abändern. Eine Anpassung der \texttt{os\_regs{[}{]}} Werte wie bei
\emph{fresh} ist nicht mehr nötig.

Sobald eine \glqq{}User-App\grqq{} ihre \texttt{main()} beendet hat,
wird zurück in die allgemeine \texttt{start()}-Methode von
\texttt{Thread.cpp} gesprungen. Mit \texttt{Scheduler::kill(this);}
versetzt sich dann die User-App selbst in den Modus \emph{killed} und
verweilt in einer Endlos-Schleife. In dieser Schleife wird ein
\texttt{CPU::me().wait()} aufgerufen, was zum A64-Befehl \texttt{WFE}
(Wait-for-Event) führt. Das ist ein Befehl, der den Kern entlastet. Es
gibt noch \texttt{WFI} (Wait-for-Interrupt), der nur dann den Kern
weiter Ausführen lässt, wenn ein Interrupt passiert. In der ARMv8-A Doku
wird \texttt{WFE} als weitere, leichtgewichtige Möglichkeit
vorgeschlagen, um einen Mutex zu realisieren. Dies macht aber nur in
sehr speziellen Fällen ohne eine C++ Scheduler/Thread-Implementierung
sinn, da bereits \texttt{RET} ein Event im Kern auslöst.

Wenn bei der Ausführung des Switchovers der nächste Thread mit dem Modus
\emph{killed} markiert ist, wird er aus der Queue entfernt und mit
\texttt{delete} wird dessen Speicher freigegeben. Das ist ungewöhnlich,
da das \texttt{new} zur Erzeugung des Threads nicht im Scheduler ist. In
Zukunft könnte man das Factory-Pattern für den Scheduler nutzen, der
dann Imstanzen vom Typ \texttt{Thread} erzeugt. Nach dem \texttt{delete}
wird der nächste ausführbare Thread in der Queue gesucht\footnote{Stand
  28.10.2021: Ein Erkennen, ob die Queue leer ist, findet nicht statt.}.

\textbf{Klasse: lib/SimpleThread.hpp}

Die SimpleThread-Anwendung verwendet die C++ Sprachelemente
\emph{Template} und \emph{std::function}, um im Konstruktor eine
Funktion und einen Parameter zu übergeben. Die Shell-App nutzt dies, um
sehr simple Funktionsaufrufe in eigene Threads zu übergeben. Ansonsten
werden jedoch viele Funktionen des Betriebssystems in der Shell-App
direkt ausgeführt. Nachfolgend wird ein Beispiel zur Nutzung von
SimpleThread gezeigt, um eine eingegebene Zahl im Char-Array
\texttt{\_line{[}{]}="double\ 33.125"} zu verdoppeln:

\pagebreak

\begin{minted}{cpp}
SimpleThread<char *> * simple;
simple = new SimpleThread<char *>(
    &(_line[7]),
    [](char * para) {
        double dbl = CharTool::strToDouble(para);
        dbl *= 2.0;
        VESA::me().dblOut(dbl, 8).print("\n");
    }
);
Scheduler::add(simple);
\end{minted}

Der erste Parameter des Konstruktors ist ein Char-Pointer, der auf den
Anfang des Char-Array's zeigt, wo die Ziffern beginnen. Der zweite
Parameter ist eine C++-lambda-Funktion, die einen Char-Pointer erwartet.
Der Aufruf von \texttt{dblOut(dbl,\ 8)} ist eine spezielle Print-Methode
von VESA, um Double-Werte (in diesem Fall mit 8 Nachkommastellen)
auszugeben.

\textbf{Bewertung}

Vier Punkte sind in der Thread/Scheduler-Implementierung untypisch:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Anstelle der Queue mit Threads, sollte es eine Queue mit einer
  Struktur sein, in der ein Pointer auf den Thread und die
  Verwaltungs-Informationen des Threads hinterlegt sind.
\item
  Die Modi der Threads sind nur schlecht vergleichbar mit den Zuständen
  von Tasks in anderen Betriebssystemen. Hier könnte man mit Ready,
  Running, Waiting und Zombie einen besseren Vergleich schaffen. Die
  Markierung \emph{cooperate} sollte anders erfolgen.
\item
  Dass bei der Initialisierung des Schedulers der Modus auf NON\_INIT
  gesetzt wird, ist unelegant. Hier sollten andere Mechanismen greifen,
  die evtl. den Scheduler automatisch Initialisieren beim ersten
  Switchover.
\item
  Ein \texttt{delete} des Threads, der mit \texttt{kill()} aus dem
  Scheduler entfernt wird, ist zwar ein guter Mittelweg um dessen
  Verwaltungs-Informationen erst zu verlieren, wenn er nicht mehr
  gebraucht wird, aber hier sollte eine andere Möglichkeit geschaffen
  werden.
\end{itemize}

\hypertarget{pcie-und-usb-3.0}{%
\section{PCIe und USB 3.0}\label{pcie-und-usb-3.0}}

Zum jetzigen Zeitpunkt (29.10.2021) ist in hhuOS-for-Pi4 nur der Zugriff
auf die Register der PCIe-Schnittstelle gelungen sowie das Auflisten der
PCIe Geräte und dem Finden des VL805 USB-3.0-Chips. Der Code der
Circle-Bibliothek wurde dafür teilweise migriert. Es existiert zwar ein
Befehl im Interface des GPU-Messagebus, um nach einem PCIe-Bus-Reset die
Firmware des USB-Chips einzuspielen, aber dies hat bisher keinen Erfolg
gezeigt. Auch ein tieferes Verständnis des Adress-Mappings der
PCIe-Schnittstelle konnte nicht mehr entwickelt werden, um hier
Fehlerquellen auszuschließen. Ein Möglichkeit wäre, die
\texttt{start4db.elf} zum Debuggen zu nutzen, um ein mögliches Loggen
beim Einspielen der Firmware oder Zugriffe auf die PCIe Schnittstelle zu
beobachten.

Die Einbindung der PCIe-Klasse erfolgt in hhuOS-for-Pi4 durch ein
\texttt{plugin()} in den allgemeinen Dispatcher für Exceptions und dem
\emph{Shared Peripheral Interrupt} 180 (SPI). PCIe sollte bei einem der
32 Slots für ein \emph{Message Signaled Interrupt} (MSI) der
angeschlossenen PCI-Geräte einen \glqq{}Interrupt 180\grqq{} auslösen.
Dann dient PCIe selbst als MSI-Dispatcher für die angeschlossenen
Geräte. Das angeschlossene USB-Host-Gerät (XHCI) hat sich vorher
ebenfalls mit einem \texttt{plugin()} an einen MSI-Slot des PCIe-Geräts
einzubinden. Dies war bisher der Plan, wie die Verbindung zwischen
hhuOS-for-Pi4 mit dem USB3.0 in Verbindung treten sollte, sobald dort
ein neues USB-Gerät erkannt wird.

\hypertarget{tastatur-ersatz}{%
\section{Tastatur-Ersatz}\label{tastatur-ersatz}}

Als Ersatz für eine Tastatur dient eine serielle Schnittstelle an den
Pinnen 6 (Ground), 8 (GPIO 14) für TXD und dem Pin 10 (GPIO 15) für RXD.
Auf keinen Fall sollte man das +5V Kabel eines USB-UART Konverters an
den Pi4 anschließen, da sonst der Pi4 versucht diesen Anschluss als
Spannungsquelle zu nutzen, was der USB-Anschluss des Rechners i.d.R.
nicht leisten kann! Mit dem Anschuss von 3 Kabeln an den Pi, einem für
max. 6,- EUR teuren USB-UART-Konverter und einer seriellen
Terminal-Software wie PuTTY hat man alles für ein hhuOS-for-Pi4
Text-Eingabe. Nutzt man den \emph{raspbootin}-Kernel und die
Raspbootcom-Software zum Einspielen eines Kernels über die serielle
Schnittstelle, kann man auch Raspbootcom als seriellen-Terminal
verwenden \cite{serialboot}. Die Pinne 2 (+5V), 9 (Ground), 3 (GPIO 2,
Data) und 5 (GPIO 3, Interrupt) sind für den Anschluss einer
PS/2-Tastatur vorgesehen. Der Code ist in
\texttt{devices/PS2Keyboard.cpp} und \texttt{apps/Interact.cpp}
eingepflegt hat aber z.Z. noch keinen brauchbaren Puffer für die Eingabe
und verliert gelegentlich Zeichen.

\textbf{Zusammenspiel Shell- und Interact-Thread}

Ein Pointer des Shell-Threads ist im OS-Namespace abgelegt. Mit
\texttt{OS::shell-\textgreater{}addChar()} kann der Shell ein Zeichen
übergeben werden oder mit \texttt{OS::shell-\textgreater{}del()} ein
Zeichen gelöscht werden. In der \texttt{main()} der Shell wird durch
eine Endlos-Schleife versucht, mit der Methode \texttt{tryExecute()} die
übergebenen Zeichen auszuwerten.

Der Interact-Thread nutzt \texttt{OS::serial} um durch Polling neue
Eingaben über die serielle Schnittstelle zu erkennen. Ein Interrupt ist
hierfür noch nicht implementiert. Interact kann auch Escape-Sequenzen
erkennen, um einen Cursor mit entsprechenden VESA-Methoden auf dem
Bildschirm zu bewegen. Die Darstellung eines Cursors ist in Interact
sehr improvisiert und es kann zu Situationen kommen, wo er auf dem
Bildschirm nicht gelöscht wurde, nachdem er sich durch einen anderen
Thread oder einem Call bewegt hat. Interact befüllt die Shell mit
Zeichen aus der seriellen Schnittstelle und ist für deren Darstellung
auf dem Bildschirm sowie einem \glqq{}echo\grqq{} für das
Terminal-Programm des angeschlossenen Rechners verantwortlich.

\hypertarget{rotation-encoder}{%
\section{Rotation-Encoder}\label{rotation-encoder}}

Ein Rotation-Encoder ist ein Bauteil, was beim Drehen eines Knopfes zwei
Kontakte (Pin A/B) öffnet und schließt. Allerdings geschieht dies
versetzt, so dass z.B. bei einer Drehung nach rechts zuerst Pin A
geöffnet wird, während Pin B noch geschlossen ist. Dies geschieht dann
abwechselnd beim Weiterdrehen: Pin B wird geöffnet während A noch offen
ist, A wird geschossen, wenn noch B geöffnet ist, usw. Aus diesem
Versatz ist es möglich, die Drehrichtung zu erkennen. Der Einfachheit
halber kann man auf eine steigende Flanke (rising edge) warten, der z.B.
bei Pin A eintritt, wenn dessen Kontakt geöffnet wird. Ist dann an Pin B
der Kontakt geschlossen, wurde rechtsherum gedreht, ansonsten
linksherum. Wird nicht gedreht, entsteht auch keine Flanke. Zusätzlich
haben viele Rotation-Encoder noch eine Funktion als Taster, die beim
Drücken einen Kontakt schließt.

Der Code \texttt{exceptions/RisingEdge.hpp} ist implementiert worden, um
ein \emph{rising edge} als externen Interrupt verarbeiten zu können.
Vergleichbar mit \texttt{lib/SimpleThread.hpp} muss im Konstrukt eine
Funktion übergeben werden, die dann beim Interrupt als Exception-Handler
arbeitet. Zusätzlich wird die GPIO Nummer (\texttt{\_pin}) übergeben, um
bei der GPIO-Schnittstelle die passenden Bits zu setzen, die das
Erzeugen eines Interrupts steuern. Da sich zeigte, dass auch eine
fallende Flanke an einem anderen Pin den selben Interrupt auslöst, wird
zu Anfang in \texttt{trigger()} abgefragt, ob auch der richtige Pin der
Auslöser war. Am Ende ist in \texttt{trigger()} der Aufruf
\texttt{Gpio::clearStatus(\_pin);} eingebaut, um der GPIO-Schnittstelle
das Ende dieser GPIO-Interrupt-Behandlung zu signalisieren. Damit
mehrere Service-Routinen auf dem selben Interrupt reagieren können,
wurde der Dispatcher von hhuOS-for-Pi4 gegenüber dem x86-Grundsystem
entsprechend angepasst.

Die Nutzung von RisingEdge wird in der Anwendung
\texttt{apps/RotEncoderApp.hpp} beispielhaft gezeigt. Bei der
Instanzierung der Threads werden die GPIOs 20, 21 und 16 als Eingang mit
einem Pullup konfiguriert. Dass heißt, sollte ein Kontakt offen sein,
wird dieser als 1/true gewertet. Entsprechend sind die Anschlüsse des
Bauteils so gewählt, dass diese sich bei Kontakt mit \emph{Ground}
verbinden (= 0/false). In der \texttt{main()} wird dann eine
RisingEdge-Instanz erzeugt, der ein Pin des Encoders, ein Pointer als
Rückgabewert (\texttt{\_event}) aus dem Handler sowie eine
lambda-Funktion als Handler übergeben wird. Nach einem \texttt{plugin()}
des \texttt{RisingEdge} folgt eine Endlosschleife. Diese nutzt Polling,
um das Ergebnis in der \texttt{\_event} Variable abzufragen und
entsprechend einen Hinweis auf dem Bildschirm auszugeben. Der GPIO 16
für ein \emph{button press} wird ebenfalls durch Polling erfragt.

Im Destruktor von \texttt{RotEncoderApp} ist ein \texttt{delete} für
\texttt{RisingEdge} enthalten. Im Destruktor von \texttt{RisingEdge} ist
zur Sicherheit ein \texttt{plugout()} hinterlegt, damit nach der Nutzung
der Instanz nicht mehr auf dem SPI 145 reagiert wird. Ein
\texttt{kill()} durch den Scheduler wird also automatisch alles
rückgängig machen.

\hypertarget{bluescreen}{%
\section{Bluescreen}\label{bluescreen}}

Der Bluescreen in hhuOS-for-Pi4 ist eine Funktion, die im Laufe der
Implementierung immer umfangreicher wurde. Jede Exception des EL1, der
kein Handler zugeordnet ist, erzeugt den Bluescreen. Dazu ist folgende
Funktion in \texttt{startup.S} je Situation und je Exception-Typ als
Makro hinterlegt:

\begin{minted}{gas}
stp  x29, x30, [sp, #-16]!  // push x29, x30.
str  x0, [sp, #-16]!        // push original x0 value.
bl   os_regs_save_el1       // after that: the SP is at
mov  x0, \para1             // the same place than before.
mov  x1, \para2
bl   bluescreen
b    os_regs_load_el1
\end{minted}

Dem Makro wird mit dem ersten Parameter der Exception-Typ übergeben und
mit dem Zweiten eine Interrupt-Nummer. Durch
\texttt{mov\ x0,\ \textbackslash{}para1} und dem zweiten \texttt{mov}
werden die Parameter der Bluescreen-Funktion übergeben. Innerhalb der
\texttt{startup.S} wird als Interrupt immer der 1023 übergeben, da an
dieser Stelle der Exception-Behandlung noch keine Auswertung sattfindet,
welche Interrupt-Nummer zu verarbeiten ist. In der \texttt{dispatch()}
Funktion\footnote{Datei: \texttt{exceptions/Dispatcher.cpp}} wird dieser
Parameter für den Bluescreen genutzt, um erzeugte Interrupts ohne einer
implementierten Service-Routine behandeln zu können. An der selben
Stelle geschieht vergleichbares mit nicht implementierten
Service-Routinen von Calls. Sowohl einem Befehl zum Call \texttt{svc}
als auch einem Breakpoint \texttt{brk} wird ein 16-Bit-Wert übergeben,
der durch das Auslesen des \emph{Exception Syndrome Register} ESR\_EL1
im Code des Bluescreen verarbeitet werden kann. Genau wie bei einem
Interrupt für einen Thread-Wechsel werden die wichtigsten Register zu
Anfang in \texttt{os\_regs{[}{]}} gesichert und nach dem Sprung in die
C++ Funktion wiederhergestellt. Der Zugriff auf diese Register und einer
möglichen Modifikation geschieht daher über die Inhalte in
\texttt{os\_regs{[}{]}}. Ein gutes Beispiel dafür ist
\texttt{os\_regs{[}32{]}\ +=\ 4;} was den Wert des ELR\_EL1 um 4 Byte
erhöht und nach dem Ende der Exception-Behandlung den \texttt{brk}
Befehl überspringt, der die Exception auslöste.

Der Bluescreen gibt für alle auftretenden Fehler sprechende Namen aus
sowie den Inhalt der wichtigen Register zur Exception-Behandlung.
Speziell der Inhalt von ELR\_EL1 ist interessant, da es sich um die
Programm-Adresse handelt, in der ein möglicher Fehler auftrat. Im
\texttt{src/Makefile} von hhuOS-for-Pi4 ist eine Art
\glqq{}Shortcut\grqq{} hinterlegt, mit dem man sich den C++ Code zu der
betroffenen Stelle durch \texttt{gdb} anschauen kann. Zum Beispiel mit
\texttt{make\ debug\ 0x93d00} wird die \texttt{kernel8.elf}-Datei
ausgewertet, die vor der \texttt{kernel8.img} Erzeugung erstellt wird
und die angegebene Programm-Adresse mit \texttt{gdb} sucht. Der Befehl
\texttt{aarch64-none-elf-objdump} \texttt{-d\ kernel8.elf} ist für eine
Darstellung des Assembler-Codes zu verwenden. Dieser \texttt{objdump}
ist Teil der Toolchain.

Zusätzlich zu den Exception-Registern gibt der Bluescreen den Inhalt der
X0-X30 Register aus sowie den Speicherinhalt in der Nähe des
Stackpointers, der zum Zeitpunkt der Exception genutzt wurde. Seriell
steht eine Debug-Schnittstelle zur Verfügung, um durch den Inhalt zu
blättern, zwischen Integer-, Hex- und Double-Darstellung umzuschalten,
den Bluescreen zu verlassen oder einen Reset/Poweroff auszulösen. Es
kann auch die Prozess-Liste ausgegeben werden oder auf den nächsten
Thread gewechselt werden.

Damit der alte Bildschirminhalt nicht verloren geht, nutzt hhuOS-for-Pi4
einen doppelt so hohen Framebuffer-Bereich als der Bildschirm ausgeben
kann. Durch \texttt{VESA::me().offset()} am Anfang und am Ende des
Bluescreens wird entsprechend der sichtbare Bereich umgeschaltet.

\hypertarget{audio-und-dma}{%
\section{Audio und DMA}\label{audio-und-dma}}

Der Code zur Audio-Ausgabe basiert auf einem C-Baremetal-Tutorial von
Adam Greenwood-Byrne\footnote{Ordner \texttt{part9-sound/} in
  \cite{pi4tut}} speziell für den Pi4. Allerdings ist in hhuOS-for-Pi4
zusätzlich das Laden einer WAV-Datei aus der Ramdisk möglich, sowie die
Funktionen Play, Pause, Stop und dem Anzeigen, wie viel von der Datei
bereits abgespielt wurde. Da die Audio-Ausgabe in hhuOS-for-Pi4 erst
sehr spät hinzukam, mangelte es an Recherche, wieso speziell bei kleinen
Datenmengen der DMA-Transfer ein \glqq{}Krächtzen\grqq{} erzeugt. Nutzt
man hingegen Polling, um einen leeren FIFO-Buffer beim Transfer von
8-Bit Werten auf die PWM-Hardware zu erkennen, ist das Audiosignal klar.
Letzteres funktioniert aber nur, wenn es keine Unterbrechungen durch den
Scheduler gibt.

Um einen Ton einer bestimmten Frequenz zu erzeugen, generiert
\texttt{devices/Audio.cpp} aus einer idealen 8-Bit Sinuswelle Daten, die
im DMA-Puffer abgelegt werden. Ein \glqq{}Krächtzen\grqq{} bleibt aus,
wenn hier mindestens 2MB an Daten enthalten sind. Daher muss man für den
ersten Shell-Beep ca. 2 Sekunden in hhuOS-for-Pi4 warten, bis dieser Ton
initial hinterlegt ist. Mit dem Shell-Befehl \texttt{load} werden jedoch
die Daten im Puffer durch die Daten der WAV-Datei (Ramdisk) ausgetauscht
und der Shell-Beep abgeschaltet.

Durch die Einstellung \texttt{dtparam=audio=on} in der
Boot-Konfigurations-Datei \texttt{config.txt} werden die GPIOs 40/41 auf
den 3,5mm Audio/Video-Anschluss des Pi4 geroutet. Beide GPIOs gehören
zum PWM1 Gerät, dessen Register an der Adresse 0xFE00c800 stehen. PWM1
hat zwei Kanäle (Stereo) die entsprechend auf die beiden GPIOs gelegt
werden müssen. Im Konstruktor von \texttt{Audio} wird dies konfiguriert.
In der WAV-Datei sind die Audio-Daten in 8-Bit Werten bzw. zwei 8-Bit
Werte je Kanal abgespeichert. Bei einer Signal-Abtastung von 44,1 kHz
sind das 44100 Werte für eine Mono-Kanal-Sekunde. Im Code von
\texttt{Audio::wav()} kann man das Füllen der FIFO-Buffer je PWM-Kanal
im Detail betrachten -- ohne Code zum DMA-Transfer.

Damit das Leeren des FIFO-Buffers mit 44,1 kHz erfolgt, muss die
Takt-Quelle für PWM-Signale konfiguriert werden (27MHz). Zusätzlich muss
PWM1 so konfiguriert werden, dass es diese Quelle zur Taktung des
FIFO-Buffers nutzt. Zur Feinabstimmung dient ein \texttt{RANGE} Wert je
Channel der angibt, ab wie vielen Takt-Signalen der nächste Wert
genommen werden soll. Mit einem Wert von 612 kommt man in etwa auf die
44,1 kHz der WAV-Datei. Auch diese Konfiguration ist im Konstruktor von
\texttt{Audio} hinterlegt.

\textbf{DMA}

Der Code zum \emph{Direct Memory Access} (DMA) des Pi4 wird an dieser
Stelle nur grob beschrieben. Mit DMA lässt sich ohne zwingend einen
Interrupt auszulösen ein Signal an eine DMA-Einheit senden, um
Quelldaten nach Zieldaten zu übertragen, sobald diese nötig sind. PWM1
signalisiert die DMA1-Einheit, wenn der FIFO leer ist. Beim Pi4 ist
hingegen PWM0 mit der DMA5-Einheit verbunden. Diese spezielle
DMA-Zuordnung ist beim Pi4 fest vergeben. In \texttt{Audio::load()}
werden nicht nur die Daten der Ramdisk in den Puffer geladen, der in
hhuOS-for-Pi4 für den DMA1-Datentransfer vorgesehen ist, sondern es wird
eine Konfigurations-Struktur (DMA-Kontroll-Block) mit wichtigen
Informationen für den Transfer gefüllt. Darunter fallen Informationen
wie die Datenmenge und die Adresse der nächsten Struktur, sobald die
Daten übertragen wurden. Die DMA-Einheit des Pi4 verwendet alte 32-Bit
Geräte-Adressen, die mit 0x7E beginnen, so dass die Zieladresse des
DMA-Transfers angepasst werden muss, um den FIFO von PWM1 als Ziel
angeben zu können. In \texttt{Audio::play()} wird nun nur noch die
Adresse des DMA-Kontroll-Blocks in das passende Register von DMA1
geschrieben, PWM1 wird für ein Arbeiten mit der DMA-Einheit-Konfiguriert
und DMA1 wird gestartet. Wie bereits in
\emph{\protect\hyperlink{speicherlayout-und-heap-verwaltung}{Speicherlayout
und Heap Verwaltung}} erwähnt, wird beim Kompilieren an der Stelle eine
Warnung ausgegeben, weil eine 64-Bit Adresse für einen 32-Bit Adresswert
im DMA-Kontroll-Block hinterlegt werden muss.
